function answersJSON() {
    return {"categories": [{"name": "Оптимизация", "questions": [{"question": "Каково назначение метода градиента? ", "answer": "Многомерный поиск безусловного локального экстремума (1 порядок)"}, {"question": "Что лежит в основе \"классических\" методов оптимизации целевой функции F(X)? ", "answer": "Необходимое и достаточное условия экстремума"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1>TT1, y2<TT2, y3=TT3, y4<TT4, y5=TT5, y6>TT6. Используя АДДИТИВНЫЙ критерий, построить целевую функцию, подлежащую МИНИМИЗАЦИИ. ", "answer": "-c1*y1+c2*y2+c4*y4-c6*y6"}, {"question": "Какое название носит самый \"экстремальный\" из всех экстремумов? ", "answer": "Глобальный"}, {"question": "Какие точки в пространстве управляемых параметров X называются стационарными? ", "answer": "В которых удовлетворяется необходимое условие экстремума"}, {"question": "\"Классические методы оптимизации используют необходимое и достаточное условия экстремума. Каким обязательным свойством должна обладать целевая функция F(X), экстремум которой может быть найден этими методами? ", "answer": "Аналитический вид F(X)"}, {"question": "Каково назначение целевой функции? ", "answer": "Характеризовать качество объекта проектирования"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом Ньютона в 3-мерном пространстве управляемых параметров? ", "answer": "10"}, {"question": "В чем заключается преимущество поисковой оптимизации по сравнению с \"классическими\" методами? ", "answer": "Универсальность (не требуют аналитического вида целевой функции)"}, {"question": "Как называется экстремум целевой функции, найденный без учета ограничений на допустимую область? ", "answer": "Безусловный"}, {"question": "Каково назначение метода золотого сечения? ", "answer": "Одномерный поиск локального экстремума"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1>TT1, y2<TT2, y3=TT3, y4<TT4, y5=TT5, y6>TT6. Используя АДДИТИВНЫЙ критерий, построить целевую функцию, подлежащую МАКСИМИЗАЦИИ. ", "answer": "c1*y1-c2*y2-c4*y4+c6*y6"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом Ньютона в 2-мерном пространстве управляемых параметров? ", "answer": "6"}, {"question": "Каково основное требование, предъявляемое к целевой функции? ", "answer": "Монотонность зависимости от качества объекта проектирования"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом наискорейшего спуска в 4-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что для определения величины \"оптимального\" шага однократно используется метод полиномиальной аппроксимации 2-ого порядка? ", "answer": "8 (но по формуле 7!)"}, {"question": "Расположите в порядке возрастания объективности критерии оптимальности. ", "answer": "Частный, аддитивный, мультипликативный, максиминный"}, {"question": "Каково назначение метода покоординатного спуска? ", "answer": "Многомерный поиск безусловного локального экстремума (0 порядок)"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом наискорейшего спуска в 9-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что для определения величины \"оптимального\" шага однократно используется метод полиномиальной аппроксимации 3-ого порядка? ", "answer": "13"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1>TT1, y2<TT2, y3=TT3, y4<TT4, y5=TT5, y6>TT6. Какой вид имеет целевая функция, построенная с использованием максиминного критерия? ", "answer": "min{(y1-TT1)/TT1, (TT2-y2)/TT2, (TT4-y4)/TT4, (y6-TT6)/TT6}"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1=TT1, y2=TT2. Какая из представленных ниже целевых функций обеспечивает повышение качества объекта проектирования при ее минимизации? ", "answer": "max{|y1-TT1|, |y2-TT2|}"}, {"question": "Всегда ли условный экстремум целевой функции является и ее безусловным экстремумом? ", "answer": "Нет"}, {"question": "В чем заключается достаточное условие минимума целевой функции F(X)? Здесь grad F(X) - градиент F(X), Ю(X) - матрица Гессе для F(X). ", "answer": "grad F(X) = 0 и Ю(X) - положительно определенная"}, {"question": "Какое название носит экстремум внутри допустимой области? ", "answer": "Условный"}, {"question": "Какой критерий оптимальности обеспечивает наиболее равномерное выполнение условий работоспособности? ", "answer": "Максиминный"}, {"question": "Каково назначение метода полиномиальной аппроксимации? ", "answer": "Одномерный поиск локального экстремума"}, {"question": "Может ли в общем случае локальный безусловный экстремум быть одновременно и глобальным условным экстремумом для той же самой целевой функции? ", "answer": "Да"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом Розенброка в 5-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что для определения величины \"оптимального\" шага однократно используется метод полиномиальной аппроксимации 2-ого порядка? ", "answer": "15"}, {"question": "Каково назначение метода половинного деления? ", "answer": "Одномерный поиск локального экстремума"}, {"question": "Что геометрически представляет собой в общем случае допустимая область для функциональных ограничений типа \"неравенство\"? ", "answer": "Некоторое множество гиперобъемов неопределенной формы"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом Розенброка в 7-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что для определения величины \"оптимального\" шага однократно используется метод полиномиальной аппроксимации 3-ого порядка? ", "answer": "28"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции потребуется методу половинного деления для отыскания экстремума целевой функции с точностью не более 1/1000 (0,001) от начального интервала поиска? ", "answer": "20"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1>TT1, y2<TT2, y3=TT3, y4<TT4, y5=TT5, y6>TT6. Какой вид имеет целевая функция, построенная с использованием минимаксного критерия? ", "answer": "max{(TT1-y1)/TT1, (y2-TT2)/TT2, (y4-TT4)/TT4, (TT6-y6)/TT6}"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1>TT1, y2<TT2, y3=TT3, y4<TT4, y5=TT5, y6>TT6. Используя МУЛЬТИПЛИКАТИВНЫЙ критерий, построить целевую функцию, подлежащую МИНИМИЗАЦИИ. ", "answer": "(y2*y4)/(y1*y6)"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо выполнить для вычисления (получения в числовом виде) градиента целевой функции в одной точке 8-мерного пространства управляемых параметров? ", "answer": "9"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом градиента в 8-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что этот шаг удачен в первой попытке? ", "answer": "9"}, {"question": "Каково назначение метода проекции вектора-градиента? ", "answer": "Многомерный поиск условного локального экстремума для функциональных ограничений типа \"равенство\" f(X)=0"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции потребуется методу золотого сечения для отыскания экстремума целевой функции с точностью не более 1/1000 (0,001) от начального интервала поиска? ", "answer": "16"}, {"question": "Что геометрически представляет собой в общем случае допустимая область для прямых ограничений? ", "answer": "Гиперпараллелепипед"}, {"question": "На рисунке представлена блок-схема обощенного алгоритма поисковой оптимизации. Выберите правильную расстановку надписей в блоках. ", "answer": "1 - назначение X0; 2 - выбор направления шага; 3 - выбор величины (длины) шага; 4 - шаг - переход в Xi+1; 5 - достигнут-ли экстремум?"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо выполнить для вычисления (получения в числовом виде) градиента целевой функции в одной точке 3-мерного пространства управляемых параметров? Answer is: 4 41. Какой из двух представленных в вариантах ответа методов одномерной оптимизации потенциально более точный? ", "answer": "Золотого сечения"}, {"question": "Какие величины составляют вектор управляемых параметров? ", "answer": "Подмножество внутренних параметров объекта проектирования"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1=TT1, y2=TT2. Какая из представленных ниже целевых функций обеспечивает повышение качества объекта проектирования при ее максимизации? ", "answer": "-c1*|y1-TT1|-c2*|y2-TT2|"}, {"question": "В чем заключается достаточное условие максимума целевой функции F(X)? Здесь grad F(X) - градиент F(X), Ю(X) - матрица Гессе для F(X). ", "answer": "grad F(X) = 0 и Ю(X) - отрицательно определенная"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом градиента в 4-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что этот шаг удачен в первой попытке? Answer is: 5 46. Как называется экстремум целевой функции, не являющийся глобальным? ", "answer": "Локальный"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1>TT1, y2<TT2, y3=TT3, y4<TT4, y5=TT5, y6>TT6. Используя МУЛЬТИПЛИКАТИВНЫЙ критерий, построить целевую функцию, подлежащую МАКСИМИЗАЦИИ. ", "answer": "(y1*y6)/(y2*y4)"}, {"question": "Как называется ограничение на допустимую область в виде f(*X*)=0? ", "answer": "Функциональное типа \"равенство\""}, {"question": "(Обнаружено Сашей Шмелевым). Как называется ограничение на допустимую область в виде xн<x<xв? ", "answer": "Прямое"}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1=TT1, y2=TT2. Какая из представленных ниже целевых функций обеспечивает повышение качества объекта проектирования при ее минимизации? ", "answer": "c1*|y1-TT1|+c2*|y2-TT2|"}, {"question": "Каково назначение метода шрафных функций? ", "answer": "Сведение задач условной оптимизации к задачам оптимизации безусловной для функциональных ограничений типа \"неравенство\" f(X)>0"}, {"question": "Расположите в порядке возрастания эффективности методы одномерной оптимизации. ", "answer": "Половинного деления, золотого сечения, полиномиальной аппроксимации"}, {"question": "В чем заключается необходимое условие экстремума целевой функции F(X)? Здесь grad F(X) - градиент F(X), Ю(X) - матрица Гессе для F(X). ", "answer": "grad F(X) = 0"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо минимально выполнить для вычисления (получения в числовом виде) матрицы Гессе целевой функции в одной точке 2-мерного пространства управляемых параметров? ", "answer": "6"}, {"question": "Какие величины являются аргументами целевой функции? ", "answer": "Подмножество внутренних параметров объекта проектирования"}, {"question": "Каково назначение метода Ньютона? ", "answer": "Многомерный поиск безусловного локального экстремума (2 порядок)"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо минимально выполнить для вычисления (получения в числовом виде) матрицы Гессе целевой функции в одной точке 3-мерного пространства управляемых параметров? ", "answer": "10"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом покоординатного спуска в 3-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что для определения величины \"оптимального\" шага однократно используется метод полиномиальной аппроксимации 3-ого порядка? ", "answer": "12"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом покоординатного спуска в 6-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что для определения величины \"оптимального\" шага однократно используется метод полиномиальной аппроксимации 2-ого порядка? ", "answer": "18"}, {"question": "Каково назначение метода барьерных функций? ", "answer": "Сведение задач условной оптимизации к задачам оптимизации безусловной для функциональных ограничений типа \"неравенство\" f(X)>0"}, {"question": "Что геометрически представляет собой в общем случае допустимая область для функциональных ограничений типа \"равенство\"? ", "answer": "Гиперлиния"}, {"question": "Что является целью параметрической оптимизации технических объектов? ", "answer": "Отыскание значений внутренних параметров объекта, обеспечивающих наивысшее качество объекта"}, {"question": "Сколько вычислений целевой функции необходимо сделать для выполнения одного шага поиска экстремума методом градиента в 4-мерном пространстве управляемых параметров при условии, что этот шаг удачен в первой попытке? ", "answer": "5"}, {"question": "Как называется ограничение на допустимую область в виде f(X)>0? ", "answer": "Функциональное типа \"Неравенство\""}, {"question": "Даны следующие условия работоспособности: y1=TT1, y2=TT2. Какая из представленных ниже целевых функций обеспечивает повышение качества объекта проектирования при ее максимизации? ", "answer": "min{-|y1-TT1|, -|y2-TT2|}"}]}, {"name": "Общие сведения о процессе проектирования", "questions": [{"question": "В чем заключается постановка задач анализа объектов проектирования (ОП)? ", "answer": "Известно: ТЗ, структура ОП, вектор внутренних параметров; определить: вектор выходных параметров"}, {"question": "Объект проектирования - механические часы. Какие из приведенных ниже его характеристик составляют вектор фазовых переменных? ", "answer": "Угловая скорость минутной стрелки, момент сил в заводной пружине, частота колебаний маятника"}, {"question": "Объект проектирования - механические часы. Какие из приведенных ниже его характеристик составляют вектор внутренних параметров? ", "answer": "Количество пар \"колесо-шестерня\", кол-во витков заводной пружины, коэффициент Пуассона материала оси часовой стрелки"}, {"question": "Как называются величины, характеризующие состояния объектов проектирования? ", "answer": "Фазовые переменные"}, {"question": "Объект проектирования - механические часы. Какие из приведенных ниже его характеристик составляют вектор выходных параметров? ", "answer": "Погрешность (в секундах) хода часов за сутки, масса часов, диапазон рабочих температур, срок службы, максимально допустимое ускорение удара"}, {"question": "Объект проектирования - обычный велосипед. Какие из приведенных ниже его характеристик составляют вектор фазовых переменных? ", "answer": "Скорость велосипеда, давление в шине заднего колеса, угловая скорость переднего колеса, момент сил на задней \"звездочке\""}, {"question": "Объект проектирования - механические часы. Какие из приведенных ниже его характеристик составляют вектор внешних параметров? ", "answer": "Ускорение внешнего удара, температура окружающей среды, влажность окружающей среды, момент сил на заводной головке"}, {"question": "Процесс проектирования включает в себя следующие стадии: Внедр - внедрение в производство; Исп - испытания; ПредпрИссл - предпроектные исследования; РабПр - рабочего проектирования; ТЗ - технического задания; ТехнПр - технического проектирования; ТехнПредл - технического предложения; ЭскПр - эскизного проектирования. Какие из этих стадий составляют внешнее проектирование? ", "answer": "ПредпрИссл, ТЗ"}, {"question": "Расположить в порядке возрастания сложности задачи проектирования. ", "answer": "Одновариантный анализ, многовариантный анализ, параметрический синтез, структурный синтез"}, {"question": "Какие параметры объектов проектирования называются внутренними? ", "answer": "Величины, характеризующие свойства элементов, составляющих объект проектирования"}, {"question": "Что такое проектная процедура? ", "answer": "Часть процесса проектирования, связанная с решением одной из задач проектирования"}, {"question": "Процесс проектирования включает в себя следующие стадии: Внедр - внедрение в производство; Исп - испытания; ПредпрИссл - предпроектные исследования; РабПр - рабочего проектирования; ТЗ - технического задания; ТехнПр - технического проектирования; ТехнПредл - технического предложения; ЭскПр - эскизного проектирования. Какие из этих стадий составляют внутреннее проектирование? ", "answer": "ТехнПредл, ЭскПр,ТехнПр, РабПр, Исп, Внедр"}, {"question": "Статистический анализ является одним из видов? ", "answer": "Многовариантного анализа"}, {"question": "Какие параметры объектов проектирования называются внешними? ", "answer": "Величины, характеризующие свойства внешней по отношению к объекту проектирования среды"}, {"question": "Как называются величины, характеризующие свойства объектов проектирования? ", "answer": "Параметры объектов проектирования"}, {"question": "Объект проектирования - обычный велосипед. Какие из приведенных ниже его характеристик составляют вектор выходных параметров? ", "answer": "Масса велосипеда, габаритные размеры велосипеда, максимальная скорость велосипеда, максимально допустимая масса седока, длина тормозного пути"}, {"question": "Каково взаимоотношение понятий \"проектирование\" и \"конструирование\"? ", "answer": "Проектирование включает в себя конструирование"}, {"question": "Объект проектирования - обычный велосипед. Какие из приведенных ниже его характеристик составляют вектор внутренних параметров? ", "answer": "Количество спиц переднего колеса, количество зубьев педальной \"звездочки\", модуль Юнга материала рамы велосипеда, коэффициент вращательного трения в оси заднего колеса"}, {"question": "Что является результатом проектирования технического объекта (ТО)? ", "answer": "Описание ТО"}, {"question": "Что такое проектная операция? ", "answer": "Минимальная часть процесса проектирования, которую имеет смысл рассматривать как единое целое"}, {"question": "К какому классу задач проектирования принадлежит конструирование? ", "answer": "Структурный синтез"}, {"question": "Расположить в порядке укрупнения. ", "answer": "Деталь, узел (сборочная единица), комплекс, комплект"}, {"question": "Какое проектирование называется автоматизированным? ", "answer": "При котором хотя часть проектных процедур выполняется путем взаимодействия человека и вычислительной техники"}, {"question": "Из двух видов анализа {во временной области, в частотной области} какой более сложен? ", "answer": "Анализ во временной области"}, {"question": "Процесс проектирования включает в себя следующие стадии: Внедр - внедрение в производство; Исп - испытания; ПредпрИссл - предпроектные исследования; РабПр - рабочего проектирования; ТЗ - технического задания; ТехнПр - технического проектирования; ТехнПредл - технического предложения; ЭскПр - эскизного проектирования. Расположите их в порядке выполнения. ", "answer": "ПредпрИссл, ТЗ, ТехнПредл, ЭскПр,ТехнПр, РабПр, Исп, Внедр"}, {"question": "Объект проектирования - обычный велосипед. Какие из приведенных ниже его характеристик составляют вектор внешних параметров? ", "answer": "Масса велосипедиста, угол наклона дороги к горизонту, коэффициент сцепления колеса велосипеда с грунтом, момент силы на правой педали"}, {"question": "Статический анализ является одним из видов? ", "answer": "Одновариантного анализа"}, {"question": "Какие параметры объектов проектирования называются выходными? ", "answer": "Величины, характеризующие свойства объекта проектирования как системы в целом"}, {"question": "Что такое этап процесса проектирования? ", "answer": "Часть процесса проектирования, связанная с выполнением работ на одном из уровней проектирования и/или в одном из аспектов проектирования"}, {"question": "В чем заключается постановка задач структурного синтеза объектов проектирования (ОП)? ", "answer": "Известно: ТЗ; определить: структуру ОП"}, {"question": "Из двух видов анализа {статический, динамический} какой более сложен? ", "answer": "Динамический анализ"}, {"question": "В чем заключается постановка задач параметрического синтеза объектов проектирования (ОП)? ", "answer": "Известно: ТЗ, структура ОП; определить: вектор внутренних параметров"}]}, {"name": "Математические модели и методы", "questions": [{"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'+0.1*v=0 и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=0.5? ", "answer": "7,84"}, {"question": "Какая математическая модель называется алгоритмической ? ", "answer": "В виде Д(V,x,y,z,t)=0, где V - вектор фазовых переменных; x, y, z, t - независимые переменные (пространственные координаты и время), Д - дифференциальный оператор"}, {"question": "На какие две группы делятся методы численного интегрирования системы ОДУ? ", "answer": "Явные и неявные"}, {"question": "Какая из приведенных ниже формул соответствует аппроксимации производной по неявному методу Эйлера? ", "answer": "Vn' = (Vn-Vn-1)/h"}, {"question": "Какая форма представления системы ОДУ называется нормальной формой Коши? ", "answer": "V ' = Ф(V, t)"}, {"question": "Каково назначение метода Гаусса? ", "answer": "Решение только систем ЛАУ"}, {"question": "Какой из представленных ниже вариантов представляет собой наиболее полный список итерационных (приближенных) методов решения систем ЛАУ? ", "answer": "Методы простой итерации, Гаусса-Якоби, Гаусса-Зейделя"}, {"question": "Какие фазовые переменные фигурируют в математических моделях системного уровня? ", "answer": "Логические 0 и 1, занято/свободно"}, {"question": "Какие фазовые переменные фигурируют в математических моделях микро уровня? ", "answer": "Напряженность поля сил и деформация, давления и плотность потока жидкости, температура и плотность потока тепловой энергии, наряженность электрического поля"}, {"question": "Какая математическая модель называется дискретной ? ", "answer": "Математическая модель, фазовые переменные которой принимают значения из конечного множества допустимых значений"}, {"question": "Какая математическая модель в общем случае является более универсальной? ", "answer": "Теоретическая"}, {"question": "Каково назначение метода ФДН? ", "answer": "Численное интегрирование систем ОДУ"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования процесса разрушения кузова автомобиля в результате столкновения? ", "answer": "Микро"}, {"question": "В каких методах численного интегрирования системы ОДУ на каждом шаге требуется решение системы алгебраических уравнений? ", "answer": "В неявных"}, {"question": "В каких методах численного интегрирования системы ОДУ затраты на один шаг численного интегрирования выше? ", "answer": "В неявных"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования работы склада заготовок? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Как называется математическая модель, описывающая процессы, происходящие в объекте, и имеющая, как правило, вид системы уравнений? ", "answer": "Функциональная"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования гидравлического удара в нефтепроводе? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Расположите по уровням математические модели объектов проектирования в порядке убывания экономичности. ", "answer": "Системный, макро, микро"}, {"question": "Какая математическая модель называется функциональной ? ", "answer": "Математическая модель, описывающая процессы, происходящие в объекте, и имеющая, как правило, вид системы уравнений"}, {"question": "Расположить в порядке возрастания надежности (вероятности сходимости) методы решения систем НАУ. ", "answer": "Метод Ньютона, Гаусса-Якоби, простой итерации"}, {"question": "Дана система ОДУ x' = y y' = -x и начальные условия x0 =0 , y0 = 1. Каковы будут значения переменных x3 и y3 после 3-х шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h =0.1? ", "answer": "x=0,29, y=0,94"}, {"question": "Какое из приведенных ниже выражений наиболее близко соответствует понятию локальная погрешность численного интегрирования системы ОДУ (Vi -численное решение для ti, Vi* - точное решение для ti, i = 1, 2, ..., k - номер шага численного интегрирования)? ", "answer": "|V1 - V1*|"}, {"question": "Какая математическая модель называется линейной ? ", "answer": "Математическая модель, фазовые переменные которой связаны между собой только прямопропорциональными зависимостями"}, {"question": "Чем определяются общие вычислительные затраты численного интегрирования системы ОДУ на интервале t0 - tk? ", "answer": "Общим количеством шагов интегрирования и затратами на один шаг"}, {"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'+0.1*v=0 и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=0.1? ", "answer": "9,51"}, {"question": "К какому уровню относится математическая модель, имеющая вид системы булевых уравнений? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Какое из представленных ниже выражений представляет собой систему дифференциальных уравнений в частных производных (V' - вектор производных, Д - дифференциальный оператор )? ", "answer": "Д(V,x,y,z,t) = 0"}, {"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'+0.1*v=0 и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=0.25? ", "answer": "8,84"}, {"question": "Дана система ОДУ x' = y y' = -x и начальные условия x0=0 , y0=1. Каковы будут значения переменных x3 и y3 после 3-х шагов численного интегрирования явным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=1.0? ", "answer": "x=2, y=-2"}, {"question": "В математических моделях какого уровня используются следующие фазовые переменные: сила и скорость, давление и расход жидкости, температура и поток тепловой энергии, напряжение и электрический ток? ", "answer": "Макро"}, {"question": "В математических моделях какого уровня используются следующие фазовые переменные: логические 0 и 1, занято/свободно? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Расположите по уровням математические модели объектов проектирования в порядке возрастания точности. ", "answer": "Системный, макро, микро"}, {"question": "Какие из представленных ниже выходных параметров получены с использованием математические модели микро-уровня? ", "answer": "Емкость, сопротивление утечки, напряжение пробоя электрического конденсатора"}, {"question": "Какая математическая модель называется формальной ? ", "answer": "Математическая модель, полученная в результате исследований объекта как \"черного ящика\" (без рассмотрения физических процессов, происходящих внутри объекта)"}, {"question": "Дана система ОДУ x' = y y' = -x и начальные условия x0=0 , y0=1. Каковы будут значения переменных x3 и y3 после 3-х шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=1? ", "answer": "x=0,25, y=-0,25"}, {"question": "Какой метод предпочтительней при многократном решении систем ЛАУ с неизменной матрицей коэффициентов и с различными векторами правых частей? ", "answer": "Метод LU-разложения"}, {"question": "Какая математическая модель называется теоретической ? ", "answer": "Математическая модель, полученная из математических выражений фундаментальных физических законов природы"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования отклоняющей системы кинескопа? ", "answer": "Микро"}, {"question": "В чем назначение метода прогонки? ", "answer": "Решение систем ЛАУ с трехдиагональной матрицей коэффициентов"}, {"question": "Каков порядок сложности метода прогонки (где c - константа, n - количество неизвестных)? ", "answer": "O(n)"}, {"question": "В математических моделях какого уровня фазовые переменные имеют характер поля (непрерывно распределены в пространстве x, y, z)? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Каково назначение метода Эйлера? ", "answer": "Численное интегрирование систем ОДУ"}, {"question": "Какая математическая модель называется аналитической ? ", "answer": "В виде Y=F(Q,X), где Y - вектор выходных параметров, Q - вектор внешних параметров, X - вектор внутренних параметров объекта проектирования"}, {"question": "Математическая модель системного уровня характеризуется? ", "answer": "Дискретным пространством и дискретным временем"}, {"question": "Дана система ОДУ x'= y y'= -x и начальные условия x0=0 , y0=1. Каковы будут значения переменных x3 и y3 после 3-х шагов численного интегрирования явным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=0.25? ", "answer": "x=0,73, y=0,81"}, {"question": "Как зависит ограничение на величину шага интегрирования по соображениям устойчивости от порядка точности метода интегрирования? ", "answer": "Чем выше порядок точности метода, тем жестче ограничение"}, {"question": "Дана система ОДУ x' = y y' = -x и начальные условия x0=0 , y0=1. Каковы будут значения переменных x3 и y3 после 3-х шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h =0.5? ", "answer": "x=0,7, y=0,13"}, {"question": "Какие из представленных ниже выходных параметров получены с использованием математические модели макро-уровня? ", "answer": "Коэффициент усиления, потребляемая мощность, коэффициент нелинейных искажений, к.п.д., выходное сопротивление электронного усилителя"}, {"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'=-0.1*v и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования явным методом Эйлера при величине шага интегрирования h =0.1? ", "answer": "9,51"}, {"question": "Что представляет собой постановка задачи интегрирования системы ОДУ с начальными условиями? ", "answer": "F(V',V,t) = 0, V(t0) = V0"}, {"question": "Сколько независимых переменных в общем случае содержат математические модели макро-уровня? ", "answer": "1"}, {"question": "Дана система ОДУ x' = y y' = -x и начальные условия x0=0 , y0=1. Каковы будут значения переменных x3 и y3 после 3-х шагов численного интегрирования явным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=0.1? ", "answer": "x=0,3, y=0,97"}, {"question": "Какому методу численного интегрирования системы ОДУ соответствует следующее выражение: Vn+1 = Vn+hn.Ф(Vn,tn)? ", "answer": "Явному методу Эйлера"}, {"question": "Какому методу численного интегрирования системы ОДУ соответствует следующее выражение: Vn' = (1/h). sum(i=1:p)(c i.Vn-i)? ", "answer": "Методу ФДН"}, {"question": "К какому уровню относится математическая модель, в которой пространство и время рассматриваются как непрерывные? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования переходных процессов в электронном цифроаналоговом преобразователе? ", "answer": "Макро"}, {"question": "Какая математическая модель в общем случае является более экономичной? ", "answer": "Дискретная"}, {"question": "В математических моделях какого уровня используются следующие фазовые переменные: давления и плотности потока жидкости, температура и плотности потока тепловой энергии, наряженность электрического поля? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Дано алгебраическое уравнение exp((x-1)/5) - 1 = 0. Чему будет равно значение x3 после трех итераций метода Ньютона при начальном приближении x0=10? ", "answer": "1,268"}, {"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'+0.1*v=0 и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=1.0? ", "answer": "6,21"}, {"question": "Расположить в порядке возрастания скорости сходимости методы решения систем НАУ. ", "answer": "Метод простой итерации, Гаусса-Якоби, Ньютона"}, {"question": "Какое из приведенных ниже выражений наиболее близко соответствует понятию накопленная погрешность численного интегрирования системы ОДУ (Vi - численное решение для ti, Vi* - точное решение для ti, i = 1, 2, ..., k - номер шага численного интегрирования)? ", "answer": "|Vi - Vi*| для i = 1, 2, ..., k"}, {"question": "Что является результатом численного интегрирования системы ОДУ F(V',V,t) = 0, V(t0) = V0? ", "answer": "Зависимость V(t) в табличном виде: V(t0), V(t1), ..., V(tk)"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования функционирования локальной вычислительной сети? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Каково назначение метода LU-разложения? ", "answer": "Решение только систем ЛАУ"}, {"question": "На каком уровне моделирования используются, как правило, формальные математической модели? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Дана система ОДУ x' = y y' = -x и начальные условия x0=0 , y0=1. Каковы будут значения переменных x3 и y3 после 3-х шагов численного интегрирования явным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=0.5? ", "answer": "x=1,38, y=0,25"}, {"question": "Какая из приведенных ниже формул соответствует аппроксимации производной по явному методу Эйлера? ", "answer": "Vn' = (Vn+1-Vn)/h"}, {"question": "Какие из представленных ниже выходных параметров получены с использованием математические модели системного уровня? ", "answer": "Быстродействие, время выполнения операций ввода-вывода, заполненность буферов, скорость реакции на внешние прерывания вычислительной системы"}, {"question": "Какая математическая модель одного и того же объекта в общем случае менее экономична? ", "answer": "Более универсальная"}, {"question": "Математическая модель какого уровня использована для получения следующих выходных параметров: жесткость, предельное усилие растяжения, максимальное усилие до смыкания витков конической пружины. ", "answer": "Микро"}, {"question": "В математических моделях какого уровня(ей) пространство непрерывно? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Какие из представленных ниже выходных параметров получены с использованием математические модели микро-уровня? ", "answer": "Жесткость, предельное усилие растяжения, максимальное усилие до смыкания витков цилиндрической пружины"}, {"question": "Какая из приведенных ниже итерационных формул соответствует методу Гаусса-Якоби для решения системы НАУ? ", "answer": "Vk+1= Vk - hk . diag{Яk-1} . F(Vk)"}, {"question": "Каково назначение метода Рунге-Кутта? ", "answer": "Численное интегрирование систем ОДУ"}, {"question": "Сколько независимых переменных в общем случае содержат математические модели системного уровня? ", "answer": "1"}, {"question": "Моделирование на каком уровне не требует структурной математической модели? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Каково назначение метода Гаусса-Якоби? ", "answer": "Решение систем АУ (как линейных, так и нелинейных)"}, {"question": "Чем оценивается универсальность математической модели (ММ)? ", "answer": "Способность ММ воспроизводить свойства и процессы широкого класса объектов во многих режимах функционирования"}, {"question": "В каких методах численного интегрирования системы ОДУ ограничения на шаг интегрирования по соображениям устойчивости более жесткие? ", "answer": "В явных"}, {"question": "Какая из приведенных ниже формул соответствует методу Адамса - Башфорта для численного интегрирования системы ОДУ (в виде V'=Ф(V, t) или F(V',V,t)=0)? ", "answer": "Vn+1 = Vn+h. sum(i=1:p)(ci. Ф(Vn+1-i,tn+1-i))"}, {"question": "Как называется математическая модель, описывающая объект проектирования как совокупность составляющих его элементов и связей между ними и имеющая вид графов, матриц? ", "answer": "Структурная"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования распределения температуры в кристалле микросхемы? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Какая из приведенных ниже формул соответствует явному методу Эйлера для численного интегрированиясистемы ОДУ (в виде V'=Ф(V, t) или F(V',V,t)=0)? ", "answer": "Vn+1 = Vn+hn.Ф(Vn,tn)"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования работы всего гидропривода строительной машины? ", "answer": "Макро"}, {"question": "Какое из представленных ниже выражений представляет собой систему линейных алгебраических уравнений (V' - вектор производных фазовых переменных, Д - дифференциальный оператор)? ", "answer": "A*V = B"}, {"question": "Каково назначение метода Ньютона? ", "answer": "Решение только систем нелинейных АУ"}, {"question": "Как называется явление катастрофического роста накопленной погрешности в ходе численного интегрирования системы ОДУ? ", "answer": "Неустойчивость"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования теплового состояния блока цилиндров двигателя внутреннего сгорания? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Какая математическая модель называется структурной ? ", "answer": "Математическая модель, описывающая объект проектирования как совокупность составляющих его элементов и связей между ними и имеющая вид графов, матриц"}, {"question": "К какому уровню относится математическая модель, имеющая вид системы ОДУ? ", "answer": "Макро"}, {"question": "Как называется математическая модель, фазовые переменные которой принимают значения из бесконечных множеств действительных или комплексных чисел? ", "answer": "Непрерывная"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования работы гидравлического пресса в целом?< ", "answer": "Макро"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования работы механического пресса в целом? ", "answer": "Макро"}, {"question": "Как влияет величина шага численного интегрирования на величину локальной погрешности интегрирования ? ", "answer": "Чем больше шаг, тем больше погрешность"}, {"question": "На каком уровне моделирования используются, как правило, дискретные математической модели? ", "answer": "Системный"}, {"question": "В чем проявляется неустойчивость процесса численного интегрирования системы ОДУ? ", "answer": "Катастрофический рост накопленной погрешности"}, {"question": "Каково назначение метода простой итерации? ", "answer": "Решение систем АУ (как линейных, так и нелинейных)"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования функционирования многопроцессорной вычислительной системы? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Какая математическая модель называется непрерывной ? ", "answer": "Математическая модель, фазовые переменные которой принимают значения из бесконечных множеств действительных и комплексных чисел"}, {"question": "К какому уровню относится математическая модель, в которой пространство дискретно, а время непрерывно? ", "answer": "Макро"}, {"question": "В математических моделях какого уровня(ей) время непрерывно? ", "answer": "Микро, макро"}, {"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'=-0.1*v и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования явным методом Эйлера при величине шага интегрирования h =0.25? ", "answer": "8,81"}, {"question": "Математическая модель макро-уровня характеризуется? ", "answer": "Дискретным пространством и непрерывным временем"}, {"question": "Какая из приведенных ниже итерационных формул соответствует методу Ньютона для решения системы НАУ? ", "answer": "Vk+1 = Vk - hk . F(Vk)"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования системы противовоздушной обороны? ", "answer": "Системный"}, {"question": "К какому уровню относится математическая модель, имеющая вид системы ДУЧП? ", "answer": "Микро"}, {"question": "Какая математическая модель называется нелинейной ? ", "answer": "Математическая модель, в которой зависимости между фазовыми переменными не являются прямопропорциональными"}, {"question": "Какая из приведенных ниже итерационных формул соответствует методу простой итерации для решения системы НАУ? ", "answer": "Vk+1 = Vk - hk . F(Vk)"}, {"question": "Как называется математическая модель, полученная в результате исследований объекта как \"черного ящика\" (без рассмотрения физических процессов, происходящих внутри объекта)? ", "answer": "Формальная"}, {"question": "К какому уровню относится математическая модель, в которой пространство и время рассматриваются как дискретные? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Как называется математическая модель, фазовые переменные которой связаны между собой только прямопропорциональными зависимостями? ", "answer": "Линейная"}, {"question": "Какому методу численного интегрирования системы ОДУ соответствует следующее выражение: Vn+1 = Vn+h. sum(i=1:p)(i.Ф(Vn+1-i,tn+1-i))? ", "answer": "Методу Адамса - Башфорта"}, {"question": "Какая математическая модель в общем случае является более точной? ", "answer": "Непрерывная"}, {"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'+0.1*v=0 и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=1.0? ", "answer": "6,21"}, {"question": "Дано алгебраическое уравнение exp((x-1)/5) - 1 = 0. Чему будет равно значение x3 после трех итераций метода Ньютона при начальном приближении x0 = -10? ", "answer": "20,2"}, {"question": "Как называется математическая модель, фазовые переменные которой принимают значения из конечного множества допустимых значений? ", "answer": "Дискретная"}, {"question": "Какой итерационный метод решения систем нелинейных алгебраических уравнений обладает скоростью сходимости, оцениваемой как ||V* - Vk+1|| = c.||V* - Vk||2, где c - константа, V*- точное решение системы АУ? ", "answer": "Метод Ньютона"}, {"question": "Каково назначение метода Адамса-Башфорта? ", "answer": "Численное интегрирование систем ОДУ"}, {"question": "Какой из представленных ниже методов является прямым (точным) методом решения системы ЛАУ? ", "answer": "Метод Гаусса"}, {"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'=-0.1*v и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования явным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=0.5? ", "answer": "7,74"}, {"question": "Какой вид с математической точки зрения имеет в общем случае математическая модель макро-уровня? ", "answer": "Система ОДУ"}, {"question": "Как называется математическая модель, в которой зависимости между фазовыми переменными не являются прямопропорциональными? ", "answer": "Нелинейная"}, {"question": "Каково назначение метода Гаусса-Зейделя? ", "answer": "Решение систем АУ (как линейных, так и нелинейных)"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования поведения систем автомобиля при пересечении \"лежачей полицейской\"? ", "answer": "Макро"}, {"question": "Какой вид с математической точки зрения имеет в общем случае математическая модель микро-уровня? ", "answer": "Система ДУЧП"}, {"question": "Какой итерационный метод решения систем АУ не требует расчета каких-либо элементов матрицы Якоби? ", "answer": "Метод простой итерации"}, {"question": "Какая из приведенных ниже формул соответствует неявному методу Эйлера для численного интегрирования системы ОДУ ( в виде V'=Ф(V, t) или F (V',V,t)=0)? ", "answer": "V n' = (Vn-Vn-1)/hn"}, {"question": "Чем оценивается точность математической модели (ММ)? ", "answer": "Степень совпадения результатов, предсказанных по ММ, с результатами, зафиксированными на реальном физическом объекте"}, {"question": "Какие фазовые переменные фигурируют в математических моделях макро уровня? ", "answer": "Сила и скорость, давление и расход жидкости, температура и поток тепловой энергии, напряжение и электрический ток"}, {"question": "Чем оценивается экономичность математической модели (ММ)? ", "answer": "Затраты вычислительных ресурсов (машинное время и память)"}, {"question": "Математическая модель какого уровня использована для получения следующих выходных параметров: максимально развиваемое усилие, точность позиционирования пуансона, быстродействие механического пресса. ", "answer": "Макро"}, {"question": "Дана система ОДУ x' = y y' = -x и начальные условия x0=0 , y0=1. Каковы будут значения переменных x3 и y3 после 3-х шагов численного интегрирования неявным методом Эйлера при величине шага интегрирования h =0.25? ", "answer": "x=0,61, y=0,68"}, {"question": "Каков порядок сложности метода LU-разложения (где c - константа, n - количество неизвестных)? ", "answer": "O(n3)"}, {"question": "В математических моделях какого уровня(ей) время, как правило, дискретно? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Какому методу численного интегрирования системы ОДУ соответствует следующее выражение: Vn' = (Vn-Vn-1)/hn? ", "answer": "Неявному методу Эйлера"}, {"question": "Математическая модель микро-уровня характеризуется? ", "answer": "Непрерывным пространством и непрерывным временем"}, {"question": "Какая из приведенных ниже формул соответствует методу ФДН для численного интегрирования системы ОДУ ( в виде V'=Ф(V,t) или F(V',V,t)=0)? ", "answer": "Vn' = (1/h). sum(i=1:p)(c i.Vn-i)"}, {"question": "Какой итерационный метод решения систем АУ требует на каждой своей итерации решения системы ЛАУ? ", "answer": "Методы Ньютона"}, {"question": "Какой из представленных ниже методов является прямым (точным) методом решения системы ЛАУ? ", "answer": "Метод LU-разложения"}, {"question": "Математическая модель какого уровня использована для получения следующих выходных параметров: ожидаемое время изготовления парии заготовок, вероятность безаврийной работы цеха в течение месяца, процент загрузки оборудования в течение смены. ", "answer": "Системный"}, {"question": "Какое из представленных ниже выражений представляет собой систему нелинейных алгебраических уравнений (V' - вектор производных, Д - дифференциальный оператор )? ", "answer": "F(V) = 0"}, {"question": "Как называется математическая модель, полученная из математических выражений фундаментальных физических законов природы? ", "answer": "Теоретическая"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования работы цеха механообработки? ", "answer": "Системный"}, {"question": "Дано обыкновенное дифференциальное уравнение v'=-0.1*v и начальное условие v0=10. Каково будет значение переменной v5 после 5-ти шагов численного интегрирования явным методом Эйлера при величине шага интегрирования h=1.0? ", "answer": "5,90"}, {"question": "Какой итерационный метод решения систем АУ требует на каждой своей итерации расчета полной матрицы Якоби? ", "answer": "Методы Ньютона"}, {"question": "Каков порядок сложности метода Гаусса (где c - константа, n - количество неизвестных)? ", "answer": "O(n3)"}, {"question": "Математические модели какого уровня используются для моделирования напряженно-деформированного состояния твердого тела? Answer is:  Микро. 150. Сколько независимых переменных в общем случае содержат математические модели микро-уровня? ", "answer": "4"}]}, {"name": "Математические модели микро-уровня", "questions": [{"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом h=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=3, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T0=200 градусам (граничные условия первого рода), правый - постоянную температуру T3=100 градусам (граничные условия первого рода). Начальные условия: T10=T20=150. Используя явную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T12 и T22 при шаге ht=1? ", "answer": "162,5, 137,5"}, {"question": "Дано следующее ДУЧП дV/дt+дV2/ дx2+V2/ду2=0 (д - знак частной производной). Какое из апроксимирующих выражение соответствует неявной вычислительной схеме МКР? ", "answer": "(Vi,jk- Vi,jk-1)/ht+ (Vi+1,jk -2Vi,jk-1 +Vi-1,jk)/h2x + (Vi,j+1k -2Vi,jk +Vi,j-1k)/hy2 = 0"}, {"question": "Какое из представленных ниже условий является граничным условием первого рода (Г - граница области, t0 - начальный момент модельного времени)? ", "answer": "V(xг, yг, zг, t)"}, {"question": "На рисунке дана расчетная сетка для решения двухмерной стационарной задачи дT2/дx2+дT2/ду2=0 (д - знак частной производной). Чему равно значение температуры T в точке с, если hx=hy=1? ", "answer": "332,14"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи методом конечных разностей построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=3, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T 0=200 градусов (граничные условия первого рода), правый - постоянную температуру T3=100 градусов (граничные условия первого рода). Начальные условия: T10=T20=150. Используя неявную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T11 и T21 при шаге ht=1? ", "answer": "160, 140"}, {"question": "На рисунке представлен фрагмент расчетной сетки для решения двухмерной стационарной задачи дT2/дx2+дT2/ду2=0 (hx=hy=1). Как будет выглядеть после этапа алгебраизации уравнение для узла e (д - знак частной производной)? ", "answer": "Tb+Th+Tf+Td-4Te=0"}, {"question": "На рисунке представлен фрагмент расчетной сетки для решения двухмерной стационарной задачи дT2/дx2+дT2/ду2=0 (hx=hy=1). Как будет выглядеть после этапа алгебраизации уравнение для узла c (д - знак частной производной)? ", "answer": "100 + Tf + 200 + Tb - 4Tc = 0"}, {"question": "Какие независимые переменные присутствуют в математической модели, называемой двумерной нестационарной? ", "answer": "x, y, t"}, {"question": "Какие независимые переменные присутствуют в математической модели, называемой двумерной стационарной? ", "answer": "x, y"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - c т, удельная теплопроводность - r т, плотность - p. Для решения задачи методом конечных разностей построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L 4, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T 0= 500 градусам (граничные условия первого рода), на правом торце имеет место теплообмен с внешней средой, описываемый выражением Jправ= 30*(T4-T*) (граничные условия второго рода), где Jправ - плотность потока тепловой энергии, T* = 0 градусов - температура внешней среды . Начальные условия: T10= T20=T30= T40=500. Используя явную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T31 и T41 при шаге ht=1? ", "answer": "500, 200"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=3, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T0=200 градусам (граничные условия первого рода), правый - постоянную температуру T3=100 градусам (граничные условия первого рода). Начальные условия: T10=T20=0. Используя неявную вычислительную схему МКР , определить T11 и T21 при шаге ht=1? ", "answer": "60, 40"}, {"question": "В чем суть этапа дискретизации метода конечных разностей? ", "answer": "Замена бесконечного множества значений независимых переменных x, y, z и t конечным множеством из значений в узлах выбранной расчетной сетки"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом h=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную стационарную задачу: L=4, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Температура левого торца стержня постоянна и равна 100 градусам (граничные условия первого рода), на правом торце имеет место теплообмен с внешней средой, описываемый выражением Jправ=50*(T4-T*), где T*=20 градусов - температура внешней среды (граничные условия второго рода). Чему равно значение температуры в узле 4? ", "answer": "23,8"}, {"question": "Какая вычислительная схема метода конечных разностей при решении нестационарной задачи требует на каждом временном шаге решения системы алгебраических уравнений? ", "answer": "Неявная"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом h = 1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=3, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T0=200 градусов (граничные условия первого рода), правый - постоянную температуру T3=100 градусов (граничные условия первого рода). Начальные условия: T10=T20=0. Используя явную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T12 и T22 при шаге ht=1? ", "answer": "125, 100"}, {"question": "Для какой задачи не требуются начальные условия? ", "answer": "Стационарной"}, {"question": "Какое выражение наиболее точно аппроксимирует первую производную дV/дx в узле i (д - знак частной производной)? ", "answer": "(Vi+1-Vi-1) / 2hx"}, {"question": "Какое из выражений является аппроксимацией двумерного дифференциального оператора дV2/дx2+V2/ду2 в узле i (д - знак частной производной, i - индекс по оси x, j - индекс по оси y)? ", "answer": "(Vi+1,j+Vi-1,j+Vi,j+1 +Vi,j-1-4Vi,j) / hx2"}, {"question": "На рисунке дана расчетная сетка для решения двухмерной стационарной задачи дT2/дx2+дT2/ду2=0 (д - знак частной производной). Чему равно значение температуры T в точке a, если hx=hy=1? ", "answer": "282,14"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом h=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную стационарную задачу: L=4, S=1, rт=10, ст=20, p=1. На правом торце стержня имеет место теплообмен с постоянной плотностью потока тепловой энергии Jправ=100 (граничные условия второго рода), на левом торце имеет место теплообмен с внешней средой, описываемый выражением Jлев=50*(T*-T0), где T*=60 градусов - температура внешней среды (граничные условия второго рода). Чему равно значение температуры T0 и T4? ", "answer": "58, 18"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи методом конечных разностей построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=4, S=1, rт10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T 0= 500 градусов (граничные условия первого рода), на правом торце имеет место теплообмен с внешней средой, описываемый выражением Jправ=30*(T4-T*) (граничные условия второго рода), где Jправ - плотность потока тепловой энергии, T*=100 градусов - температура внешней среды . Начальные условия: T10= T20=T30= T40=0. Используя явную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T31 и T41 при шаге ht=0.5? ", "answer": "0, 75"}, {"question": "Какое из представленных ниже условий является начальным условием краевой задачи (Г - граница области, t0 - начальный момент модельного времени)? ", "answer": "V(x, y, z, t0)"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи методом конечных разностей построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=3, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T0=-500 градусов (граничные условия первого рода), правый - постоянную температуру T3=500 градусов (граничные условия первого рода). Начальные условия: T10=T20=150. Используя неявную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T11 и T21 при шаге ht=1? ", "answer": "0, 200"}, {"question": "Как еще называется задача интегрирования ДУЧП с краевыми условиями? ", "answer": "Краевая задача"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом h=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную стационарную задачу: L=4, S=1, rт=20, ст=10, p=1. На левом торце стержня имеет место теплообмен с постоянной плотностью потока тепловой энергии Jлев=60 (граничные условия второго рода), на правом торце имеет место теплообмен с внешней средой, описываемый выражением Jправ= 30*(T4-T*), где T*=40 градусов - температура внешней среды (граничные условия второго рода). Чему равно значение температуры T0 и T4? ", "answer": "66, 42"}, {"question": "Какая вычислительная схема метода конечных разностей при решении нестационарной задачи имеет меньшие ограничения на шаг ht по соображениям устойчивости? ", "answer": "Неявная"}, {"question": "Как правильно классифицируется математическая модель на микроуровне? ", "answer": "Функциональная, алгоритмическая, непрерывная, теоретическая"}, {"question": "Дана трехмерная область в виде куба единичного размера, на его гранях заданы значения постоянной температуры 10, 20, 30, 40, 50 и 60 градусов. Определить, используя метод конечных разностей и решетку с единственным узлом в центре куба, плотность потока тепловой энергии из центра куба через грань с температурой 50 градусов, если коэффициент теплопроводности материала куба равен 5. ", "answer": "-150"}, {"question": "Какой из перечисленных методов не является методом решения краевой задачи? ", "answer": "Узловой метод"}, {"question": "Какое из выражений является аппроксимацией смешанной частной производной дV2/дxдy в узле i (д - знак частной производной, i - индекс по оси x, j - индекс по оси y)? ", "answer": "(Vi+1,j+1 - Vi+1,j - Vi,j+1+Vi , j)/hx2"}, {"question": "Какое из представленных ниже условий является граничным условием второго рода (Г - граница области, t0 - начальный момент модельного времени)? ", "answer": "V'(xг, yг, zг, t)"}, {"question": "Как в методе конечных разностей называется этап замены бесконечного множества значений независимых переменных x, y, z и t конечным множеством из значений в узлах выбранной расчетной сетки? ", "answer": "Дискретизация"}, {"question": "Какие независимые переменные присутствуют в математической модели, называемой одномерной стационарной? ", "answer": "x"}, {"question": "На рисунке дана расчетная сетка для решения двухмерной стационарной задачи дT2/дx2+дT2/ду2=0 (д - знак частной производной). Чему равно значение температуры T в точке b, если hx=hy=1? ", "answer": "228,57"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи методом конечных разностей построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=4, S=1, r т=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T0=500 градусов (граничные условия первого рода), на правом торце имеет место теплообмен с внешней средой, описываемый выражением Jправ=30*(T4-T*) (граничные условия второго рода), где Jправ - плотность потока тепловой энергии, T*=100 градусов - температура внешней среды . Начальные условия: T10= T20=T30= T40=0. Используя явную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T31 и T41 при шаге ht=1? ", "answer": "0, 75"}, {"question": "Какие независимые переменные присутствуют в математической модели, называемой трехмерной стационарной? ", "answer": "x, y, z"}, {"question": "Как в методе конечных разностей называется этап замены производных в ДУЧП отношениями конечных разностей? ", "answer": "Алгебраизация"}, {"question": "Дана трехмерная область в виде куба единичного размера, на его гранях заданы значения постоянной температуры 10, 20, 30, 40, 50 и 60 градусов. Определить значения температуры в центре куба методом конечных разностей, рассматривая точку центра куба как единственный узел трехмерной расчетной решетки. ", "answer": "35"}, {"question": "Какие независимые переменные присутствуют в математической модели, называемой трехмерной нестационарной? ", "answer": "x, y, z, t"}, {"question": "В чем суть этапа алгебраизации метода конечных разностей? ", "answer": "Замена производных в ДУЧП отношениями конечных разностей"}, {"question": "Какие независимые переменные присутствуют в математической модели, называемой одномерной нестационарной? ", "answer": "x, t"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом h=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную стационарную задачу: L=4, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Температура левого торца стержня постоянна и равна 100 градусам (граничные условия первого рода), на правом торце имеет место теплообмен с постоянной плотностью потока тепловой энергии 50 (граничные условия второго рода). Чему равно значение температуры в узле 2? ", "answer": "90"}, {"question": "Какое из выражений не является аппроксимацией первой частной производной дV/дx в узле i (д - знак частной производной)? ", "answer": "(Vi +1-2Vi + Vi-1) / hx2"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом h=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную стационарную задачу: L=4, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Температура правого торца стержня постоянна и равна 100 градусам (граничные условия первого рода), на левом торце имеет место теплообмен с постоянной плотностью потока тепловой энергии 40 (граничные условия второго рода). Чему равно значение температуры в узле 2? ", "answer": "108"}, {"question": "Дано следующее ДУЧП дV/дt+дV2/дx2+V2/ду2=0 (д - знак частной производной). Какое из апроксимирующих выражение соответствует явной вычислительной схеме МКР? ", "answer": "(Vi,jk+1- Vi,jk)/ht+ (Vi+1,jk -2Vi,jk +Vi-1,jk)/h2x + (Vi,j+1k -2Vi,jk +Vi,j-1k)/hy2"}, {"question": "В какой вычислительной схеме метода конечных разностей при решении нестационарной задачи затраты на один временной слой ниже? ", "answer": "В явной"}, {"question": "В какой вычислительной схеме метода конечных разностей при решении нестационарной задачи затраты на один временной слой выше? ", "answer": "В неявной"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=3, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T0=-500 градусов (граничные условия первого рода), правый - постоянную температуру T3=500 градусов (граничные условия первого рода). Начальные условия: T10=T20=100. Используя явную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T12 и T22 при шаге ht=1? ", "answer": "-100, 150"}, {"question": "Какой метод используется для решения краевой задачи? ", "answer": "Метод конечных разностей"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=3, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T0=200 градусам (граничные условия первого рода), правый - постоянную температуру T3=100 градусам (граничные условия первого рода). Начальные условия: T10 = T20=150. Используя явную вычислительную схему метода конечных разностей, определить T12 и T22 при шаге ht=0.5? ", "answer": "165,63, 134,37"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=3, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T0=200 градусов (граничные условия первого рода), правый - постоянную температуру T3=100 градусов (граничные условия первого рода). Начальные условия: T10=T20=150. Используя неявную вычислительную схему МКР , определить T11 и T21 при шаге ht=0.5? ", "answer": "157, 143"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи методом конечных разностей построена одномерная расчетная сетка с шагом hx=1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную нестационарную задачу: L=4, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Левый торец стержня имеет постоянную температуру T 0=1000 градусов (граничные условия первого рода), на правом торце имеет место теплообмен с внешней средой, описываемый выражением Jправ = 30*(T4-T*) (граничные условия второго рода), где Jправ - плотность потока тепловой энергии, T*=200 градусов - температура внешней среды . Начальные условия: T10= T20=T30= T40=0. Используя явную вычислительную схему МКР , определить T31 и T41 при шаге ht=1? ", "answer": "0, 150"}, {"question": "Какая вычислительная схема метода конечных разностей при решении нестационарной задачи обеспечивает в общем случае меньшие вычислительные затраты? ", "answer": "Неявная"}, {"question": "Из каких этапов (в правильном порядке) состоит метод конечных разностей? ", "answer": "Дискретизация, алгебраизация, решение системы алгебраических уравнений"}, {"question": "Дан цилиндрический стержень длиной L и площадью поперечного сечения S. Цилиндрическая поверхность стержня теплоизолирована. Удельная теплоемкость - cт, удельная теплопроводность - rт, плотность - p. Для решения задачи МКР построена одномерная расчетная сетка с шагом h = 1, как это показано на рис. Решить следующую одномерную стационарную задачу: L=4, S=1, rт=10, ст=20, p=1. Температура правого торца стержня постоянна и равна 100 градусам (граничные условия первого рода), на левом торце имеет место теплообмен с внешней средой, описываемый выражением Jлев=60*(T*-T0), где T*=30 градусов - температура внешней среды (граничные условия второго рода). Чему равно значение температуры в узле 0? ", "answer": "32,8"}, {"question": "На рисунке представлен фрагмент расчетной сетки для решения двумерной стационарной задачи дT2/дx2+дT2/ду2=0 (hx=hy=1). Как будет выглядеть после этапа алгебраизации уравнение для узла f (д - знак частной производной)? ", "answer": "200+Te+Tc+Tp-4Tf=0"}, {"question": "Какое из представленных ниже условий является граничным условием третьего рода (Г - граница области, t0 - начальный момент модельного времени)? ", "answer": "V''(xг, yг, zг, t)"}, {"question": "Какая из задач является в общем случае более сложной? ", "answer": "Двумерная нестационарная"}, {"question": "Что представляет собой в общем случае законченная математическая модель объекта на микроуровне? ", "answer": "ДУЧП + граничные условия + начальные условия"}]}]};
}

function Levenshtein_distance (s, t) {
    if (s.length === 0) return t.length;
    if (t.length === 0) return s.length;
    var v0 = new Array(t.length + 1);
    var v1 = new Array(t.length + 1);
    for (var i = 0; i < v0.length; i++)
        v0[i] = i;
    for (i = 0; i < s.length; i++) {
        v1[0] = i + 1;
        for (var j = 0; j < t.length; j++) {
            var cost = (s[i] == t[j]) ? 0 : 1;
            v1[j + 1] = Math.min(v1[j] + 1, v0[j + 1] + 1, v0[j] + cost);
        }
        for (j = 0; j < v0.length; j++)
            v0[j] = v1[j];
    }
    return v1[t.length];
}

function getText(element) {
    return (element.innerText || element.textContent);
}

function formatText(text) {
    return text.replace(/^\s+|\s+$/gm,'').replace(/(\r\n|\n|\r)/gm,' ').replace(/\s\s+/gm,' ');
}

function spanToTheme(span) {
    return formatText(getText(span));
}

function tableToQuestion(table) {
    var cells = table.getElementsByTagName('td');
    var question = '';
    for (var i=0; i < cells.length; i++) {
        var children = cells[i].childNodes;
        for (var j=0; j < children.length; j++)
            question = question.concat(getText(children[j]));
    }
    question = formatText(question);
    return question;
}

function getTheme() {
    var THEME_SPAN_INDEX = 0;
    var span = document.getElementsByTagName('span');
    return spanToTheme(span[THEME_SPAN_INDEX]);
}

function getQuestion() {
    var QUESTION_TABLE_INDEX = 1;
    var tables = document.getElementsByTagName('table');
    return tableToQuestion(tables[QUESTION_TABLE_INDEX]);
}

function findCategoriesIndex(theme) {
    var categories = answersJSON().categories;
    var index = 0;
    var levenshtein = Levenshtein_distance(theme, categories[index].name);
    for (var i=1; i < categories.length; i++) {
        var _levenshtein = Levenshtein_distance(theme, categories[i].name);
        if (_levenshtein < levenshtein) {
            index = i;
            levenshtein = _levenshtein;
        }
    }
    return index;
}

function findAnswer(question, categories_index) {
    var questions = answersJSON().categories[categories_index].questions;
    var index = 0;
    var levenshtein = Levenshtein_distance(question, questions[index].question);
    for (var i=1; i < questions.length; i++) {
        var _levenshtein = Levenshtein_distance(question, questions[i].question);
        if (_levenshtein < levenshtein) {
            index = i;
            levenshtein = _levenshtein;
        }
    }
    return questions[index].answer;
}

function getRadioAnswer() {
    var radioanswers =  document.getElementsByName('givenanswer');
    var result = [];
    for (var i=0; i < radioanswers.length; i++) {
        var value = getText(radioanswers[i].parentNode.parentNode.getElementsByClassName('smallfont')[0]);
        result.push({value: value, radio: radioanswers[i]});
    }
    return result;
}

function getTextarea() {
    return document.getElementsByTagName('textarea')[0];
}

function selectOrWriteAnswer(answer) {
    var radio_answer = getRadioAnswer();
    if (radio_answer.length === 0) {
        getTextarea().value = answer;
    } else {
        var index = 0;
        var levenshtein = Levenshtein_distance(answer, radio_answer[index].value);
        for (var i=1; i < radio_answer.length; i++) {
            var _levenshtein = Levenshtein_distance(answer, radio_answer[i].value);
            if (_levenshtein < levenshtein) {
                index = i;
                levenshtein = _levenshtein;
            }
        }
        radio_answer[index].radio.checked = true;
    }
}

var cadjs = function () {
    console.log("Cadjs hate you.");
    var theme = getTheme();
    var categories_index = findCategoriesIndex(theme);
    var question = getQuestion();
    var answer = findAnswer(question, categories_index);
    selectOrWriteAnswer(answer);
};

(function() {cadjs();})();